Comme vu au chapitre précédent, les modèles spatiaux nécessitent des méthodes d'inférence particulières. Ce chapitre présente une méthode historique qui étend l'idée de descente de gradient à des fonctions perturbées aléatoirement. Ce problème étant crucial, notamment en machine learning, de nombreuses variantes et améliorations ont été proposés au fil des ans. Nous présentons ici la version la plus élémentaire, ainsi que les résultats théoriques associés et son application à notre problème.
\section{Contexte et notations}
Soit $\phi:\R\rightarrow\R$ une fonction, on cherche $x^*$ tel que $\phi(x^*)=\alpha$ pour $\alpha\in\R$ donné.
On suppose l'unicité et l'existence de cette solution.\\
On ne connaît (dans un sens à préciser) $\phi$ qu'à travers $Y_n$, une suite de variables aléatoires sur un espace de probabilité $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$. On définit la suite de variables aléatoires $X_n$, pour tout $n\geq 0$
\begin{equation*}
  \left\{
  \begin{aligned}
    &X_{n+1} = X_n + \gamma_n\left(Y_{n+1}-\alpha\right),\\
    &X_0\in L^2(\Omega).
  \end{aligned}
  \right.
\end{equation*}
Se posent alors plusieurs questions. Y-a-t'il convergence de la suite $X_n$ vers l'optimum ? Si oui, de quelle façon et sous quelles hypothèses ? Peut-on estimer le taux de convergence ? Nous répondons à ces questions plus bas.

Les pas $\gamma_n$ sont supposés déterministes.
On choisit la filtration définie selon $\mathcal{F}_n=\sigma(X_i,Y_i;0\leq i\leq n)$.
$\E_n(X)$  est un raccourci pour $\E(X|\mathcal{F}_n)$.

\section{Propriétés asymptotiques}
Cette section présente deux résultats qui attestent des bonnes propriétés asymptotiques de cet algorithme, ainsi que les preuves complètes de ces résultats. La référence principale pour cette section est \cite{Duflo1990}.
\input{rm_resultats_cv}

\subsection{Choix du pas}
\label{section_choixpas}
\input{rm_choixpas}

\section{Estimation de paramètres}
\input{rm_application_inf}
